<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: conceito | Full Join]]></title>
  <link href="http://paulofelipe.github.io/blog/categories/conceito/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://paulofelipe.github.io/"/>
  <updated>2016-03-12T00:14:30-03:00</updated>
  <id>http://paulofelipe.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Your Name]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[hello world]]></title>
    <link href="http://paulofelipe.github.io/blog/2016/03/09/hello-world/"/>
    <updated>2016-03-09T23:27:00-03:00</updated>
    <id>http://paulofelipe.github.io/blog/2016/03/09/hello-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>E nasce hoje o <strong>Full Join</strong>!</p>

<p>Um blog sobre data science e tudo mais que envolva a arte de trabalhar com dados.</p>

<p>A ideia é postar sobre programação, estatística, machine learning e análise de dados, buscando consolidar nosso conhecimento e ajudar quem está começando (ou evoluindo!) na carreira de analista de dados.</p>

<p>Sempre que possível os posts serão em formatos de tutoriais, com exemplos práticos, explicações teóricas e links de referência.</p>

<p>Mas, afinal, o que é data science? Apesar de ser um termo que vem ganhando bastante relevância, não se trata de uma atividade completamente nova. Basicamente todas as áreas do conhecimento já praticavam a tão famosa ciência dos dados muito antes do termo ganhar popularidade. Sendo bem simplista, data science nada mais é do que extrair algum tipo de conhecimento, interpretar informações ou realizar descobertas, tudo isso utilizando massas de dados. Normalmente essa atividade é multidisciplinar e envolve matemática, estatística, computação, e, principalmente, capacidade de entender e explorar os dados com os quais se vai trabalhar.</p>

<!-- More -->


<p>Mas, se não é novidade, porque o tema vem ganhando cada vez mais relevância? É inquestionável que a capacidade de produção de dados e a capacidade de processamento de dados aumentou muito nas últimas décadas (internet!). Aplicar ciência dos dados em um arquivo com 2 toneladas de papel é bem menos viável do que aplicar em 2 petabytes de dados em um servidor. O aumento da capacidade computacional e a quantidade de dados eletrônicos sendo produzidos proporcionou o cenário perfeito para o desenvolvimento de técnicas computacionais para explorar os dados, descobrir coisas, explicar e até prever situações.</p>

<blockquote><p>Wikipedia:
Data Science is an interdisciplinary field about processes and systems to extract knowledge or insights from data in various forms, either structured or unstructured,[1][2] which is a continuation of some of the data analysis fields such as statistics, data mining, and predictive analytics, similar to Knowledge Discovery in Databases (KDD).</p></blockquote>

<p>Talvez o aspecto mais interessante e &ldquo;novo&rdquo; em relação à cência dos dados seja a capacidade de produção de dados e obtenção de dados.</p>

<p>Explicações?
Links?</p>

<p>O <strong>Full Join</strong> será mantido por dois entusiastas da ciência dos dados, Saulo Guerra e Paulo Felipe.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
